<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article>
  <!--$Id: blacklisting_support.xml 6774 2007-07-04 00:10:35Z teastep $-->

  <articleinfo>
    <title>Чёрные списки в Shorewall</title>

    <authorgroup>
      <author><firstname>Tom</firstname>

        <surname>Eastep</surname></author>
    </authorgroup>

    <pubdate><?dbtimestamp format="Y/m/d"?></pubdate>

    <copyright>
      <year>2002-2006</year>

      <holder>Thomas M. Eastep</holder>
    </copyright>

    <copyright>

      <year>2007</year>

      <holder>Russian Translation: Grigory Mokhin</holder>
    </copyright>

    <legalnotice>
      <para>Этот документ разрешается копировать, распространять и/или изменять при выполнении условий лицензии GNU Free Documentation License версии 1.2 или более поздней, опубликованной Free Software Foundation; без неизменяемых разделов, без текста на верхней обложке, без текста на нижней обложке. Копия лицензии приведена по ссылке <quote><ulink url="GnuCopyright.htm">GNU Free Documentation License</ulink></quote>.</para>
    </legalnotice>
  </articleinfo>

  <section id="Intro">
    <title>Введение</title>

    <para>В Shorewall предусмотрены два вида чёрных списков, статические и динамические. Опция BLACKLISTNEWONLY в файле /etc/shorewall/shorewall.conf задаёт параметры фильтрации согласно этим спискам:</para>

    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>BLACKLISTNEWONLY=No -- проверка осуществляется для всех входящих пакетов. Новые записи в чёрном списке позволяют прервать уже существующие соединения.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>BLACKLISTNEWONLY=Yes -- проверка осуществляется только для новых запросов на установление соединения. Записи в чёрном списке не влияют на уже существующие соединения. На соответствие чёрному списку проверяется только адрес источника.</para>
      </listitem>
    </orderedlist>

    <important>
      <para><emphasis role="bold">На соответствие чёрному списку проверяется только адрес источника </emphasis>. Чёрные списки закрывают доступ только хостам, перечисленным в списке, но не закрывают доступ к самим этим хостам.</para>
    </important>

    <important>
      <para><emphasis role="bold">Динамические чёрные списки в Shorewall непригодны для случаев, когда список содержит тысячи адресов. Статические списки могут работать с большим числом адресов, но только при использовании наборов IP (ipset)</emphasis>. Без ipset большие чёрные списки будут загружаться слишком долго и заметно снизят производительность файрвола.</para>
    </important>
  </section>

  <section id="Static">
    <title>Статические чёрные списки</title>

    <para>Далее описаны параметры конфигурации статических чёрных списков в Shorewall:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Пакеты с хостов из чёрного списка будут отбрасываться без уведомления (drop) или с уведомлением (reject), согласно параметру BLACKLIST_DISPOSITION из файла <ulink url="manpages/shorewall.conf.html"><filename>/etc/shorewall/shorewall.conf</filename>.</ulink></para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Пакеты с хостов из чёрного списка будут заноситься в протокол с заданным уровнем syslog согласно параметру BLACKLIST_LOGLEVEL из файла <ulink url="manpages/shorewall.conf.html"><filename>/etc/shorewall/shorewall.conf</filename></ulink>.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>IP-адреса или подсети, которые требуется занести в чёрный список, указываются в файле <ulink url="manpages/shorewall-blacklist.html"><filename>/etc/shorewall/blacklist</filename></ulink>. В этом файле можно также указать имена протоколов, номера портов или имена служб.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Интерфейсы, для которых входящие пакеты проверяются на соответствие чёрному списку, задаются с помощью опции <quote>blacklist</quote> в файле <ulink url="manpages/shorewall-interfaces.html"><filename>/etc/shorewall/interfaces</filename></ulink>.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Чёрный список из файла <filename>/etc/shorewall/blacklist</filename> можно обновить командой <quote><ulink url="starting_and_stopping_shorewall.htm"><command>shorewall refresh</command></ulink></quote>.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>При наличии большого статического чёрного списка можно включить опцию DELAYBLACKLISTLOAD в файле shorewall.conf (начиная с Shorewall версии 2.2.0). Если DELAYBLACKLISTLOAD=Yes, то Shorewall будет загружать правила чёрного списка после установления соединений. Хотя при этом соединения с хостов из чёрного списка могут осуществляться в течение времени создания списка, эта опция позволяет существенно снизить время запрета соединений в ходе выполнения команд &quot;shorewall [re]start&quot;.</para>

    <para>Для определения статического чёрного списка в Shorewall начиная с версии 2.4.0 поддерживаются наборы IP, или <ulink url="ipsets.html">ipsets</ulink>.  Пример:</para>

    <programlisting>#ADDRESS/SUBNET         PROTOCOL        PORT
+Blacklistports[dst]
+Blacklistnets[src,dst]
+Blacklist[src,dst]
#LAST LINE -- ADD YOUR ENTRIES BEFORE THIS ONE -- DO NOT REMOVE</programlisting>

    <para>В этом примере задан ipset набора портов (portmap) <emphasis>Blacklistports</emphasis> для запрета трафика на целевые порты, указанные в этом ipset.  Есть также списки сетей - <emphasis>Blacklistnets</emphasis> (типа <emphasis>nethash</emphasis>) и адресов - <emphasis>Blacklist</emphasis> (типа <emphasis>iphash</emphasis>), закрывающие доступ из подсетей и с отдельных адресов. Обратите внимание, что указаны [src,dst], чтобы можно было связать отдельные записи наборов с другими portmap ipset и включить чёрные  списки сочетаний ( <emphasis>адрес источника</emphasis>, <emphasis>целевой порт</emphasis>). Пример:</para>

    <programlisting>ipset -N SMTP portmap --from 1 --to 31
ipset -A SMTP 25
ipset -A Blacklist 206.124.146.177
ipset -B Blacklist 206.124.146.177 -b SMTP</programlisting>

    <para>При этом блокируется трафик SMTP с хоста 206.124.146.177.</para>
  </section>

  <section id="Dynamic">
    <title>Динамические чёрные списки</title>

    <para>Динамические списки не имеют никаких параметров конфигурации, но настраиваются следующими командами  /sbin/shorewall[-lite]:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>drop <emphasis>&lt;список IP-адресов&gt;</emphasis> - пакеты с указанных IP-адресов будут отбрасываться файрволом без уведомления. </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>reject <emphasis>&lt;список IP-адресов&gt;</emphasis> - пакеты с указанных IP-адресов будут отбрасываться файрволом с уведомлением. </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>allow <emphasis>&lt;список IP-адресов&gt;</emphasis> - разрешить пакеты с хостов, ранее занесённых в чёрный список командами <emphasis>drop</emphasis> или <emphasis>reject</emphasis>. </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>save - сохранить конфигурацию динамического чёрного списка; она будет восстановлена автоматически при следующем перезапуске файрвола.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>show dynamic - показать конфигурацию динамического чёрного списка.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Начиная с Shorewall версии 3.2.0 Beta2 доступны следующие дополнительные команды:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>logdrop <emphasis>&lt;список IP-адресов&gt;</emphasis> - пакеты с указанных IP-адресов будут заноситься в протокол и отбрасываться файрволом без уведомления.  Уровень протокола задаётся опцией BLACKLIST_LOGLEVEL в ходе последнего [пере]запуска (по умолчанию - &apos;info&apos;, если опция BLACKLIST_LOGLEVEL не задана).</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>logreject <emphasis>&lt;список IP-адресов&gt;</emphasis> - пакеты с указанных IP-адресов будут заноситься в протокол и отбрасываться файрволом с уведомлением.  Уровень протокола задаётся опцией BLACKLIST_LOGLEVEL в ходе последнего [пере]запуска (по умолчанию - &apos;info&apos;, если опция BLACKLIST_LOGLEVEL не задана).</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Динамические чёрные списки не зависят от опции <quote>blacklist</quote> в файле <filename>/etc/shorewall/interfaces</filename>.</para>

    <example id="Ignore">
      <title>Игноpиpовать пакеты с двух IP-адресов</title>

      <programlisting>    <command>shorewall[-lite] drop 192.0.2.124 192.0.2.125</command></programlisting>

      <para>При этом блокируется доступ с хостов 192.0.2.124 и 192.0.2.125</para>
    </example>

    <example id="Allow">
      <title>Разрешить пакеты с IP-адреса</title>

      <programlisting>    <command>shorewall[-lite] allow 192.0.2.125</command></programlisting>

      <para>Разрешает трафик с 192.0.2.125.</para>
    </example>
  </section>
</article>
