<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.2//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.2/docbookx.dtd">
<article id="standalone_fr" lang="fr">
  <!--$Id$-->

  <articleinfo>
    <title>Firewall Monoposte (une interface)</title>

    <subtitle>Version Française de <foreignphrase lang="en"><ulink
    url="http://www.shorewall.net/standalone.htm">Standalone
    Firewall</ulink></foreignphrase></subtitle>

    <authorgroup>
      <author>
        <firstname>Tom</firstname>

        <surname>Eastep</surname>
      </author>

      <othercredit role="translator">
        <firstname>Patrice</firstname>

        <surname>Vetsel</surname>

        <contrib>Traduction française initiale</contrib>
      </othercredit>

      <othercredit role="translator">
        <firstname>Fabien</firstname>

        <surname>Demassieux</surname>

        <contrib>Adaptation française version 2.0</contrib>
      </othercredit>

      <othercredit role="translator">
        <firstname>Guy</firstname>

        <surname>Marcenac</surname>

        <contrib>Adaptation française version 3.0 et version 4.0</contrib>
      </othercredit>
    </authorgroup>

    <pubdate><?dbtimestamp format="Y/m/d"?></pubdate>

    <copyright>
      <year>2002-2007</year>

      <holder>Thomas M. Eastep</holder>

      <holder>Patrice Vetsel</holder>

      <holder>Fabien Demassieux</holder>

      <holder>Guy Marcenac</holder>
    </copyright>

    <legalnotice>
      <para>Permission est accordée de copier, distribuer et/ou modifier ce
      document selon les termes de la Licence de Documentation Libre GNU (GNU
      Free Documentation License), version 1.2 ou toute version ultérieure
      publiée par la Free Software Foundation ; sans section Invariables, sans
      première de Couverture, et sans texte de quatrième de couverture. Une
      copie de la présente Licence est incluse dans la section intitulée. Une
      traduction française de la licence se trouve dans la section
      <quote><ulink url="http://cesarx.free.fr/gfdlf.html">Licence de
      Documentation Libre GNU</ulink></quote>. Ce paragraphe est une
      traduction française pour aider à votre compréhension. Seul le texte
      original en anglais présenté ci-dessous fixe les conditions
      d'utilisation de cette documentation.</para>

      <para>Permission is granted to copy, distribute and/or modify this
      document under the terms of the GNU Free Documentation License, Version
      1.2 or any later version published by the Free Software Foundation; with
      no Invariant Sections, with no Front-Cover, and with no Back-Cover
      Texts. A copy of the license is included in the section entitled
      <quote><ulink url="GnuCopyright.htm">GNU Free Documentation
      License</ulink></quote>.</para>
    </legalnotice>
  </articleinfo>

  <note>
    <para><emphasis role="underline">Notes du traducteur :</emphasis> Le guide
    initial a été traduit par <ulink
    url="mailto:vetsel.patrice@wanadoo.fr">VETSEL Patrice</ulink> et la
    révision pour la version 2 de Shorewall a été effectuée par <ulink
    url="mailto:fd03x@wanadoo.fr">Fabien Demassieux</ulink>. J'ai assuré la
    révision pour l'adapter à la version 3, puis 4 de Shorewall. Si vous
    trouvez des erreurs ou des améliorations à y apporter vous pouvez <ulink
    url="mailto:guy@posteurs.com">me contacter</ulink>.</para>
  </note>

  <caution>
    <para><emphasis role="bold">Cet article s'applique à Shorewall 4.0 et à
    ses versions ultérieures. Si vous utilisez une version plus ancienne de
    Shorewall, référez-vous à la documentation s'appliquant à votre
    version.</emphasis></para>
  </caution>

  <caution>
    <para><emphasis role="bold">Ne tentez pas d'installer Shorewall sur un
    système distant. Il est pratiquement certain que vous vous enfermerez à
    l'extérieur de ce système.</emphasis></para>
  </caution>

  <section id="Introduction">
    <title>Introduction</title>

    <para>Configurer Shorewall sur un système isolé Linux est très simple si
    vous comprenez les bases et suivez la documentation.</para>

    <para>Ce guide ne prétend pas vous apprendre tous les rouages de
    Shorewall. Il se concentre sur ce qui est nécessaire pour configurer
    Shorewall dans son utilisation la plus courante :</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Un système Linux</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Une seule adresse IP externe</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Une connexion passant par un modem câble,
        <acronym>ADSL</acronym>, <acronym>ISDN-RNIS</acronym>, Frame Relay,
        <acronym>RTC</acronym>... ou bien une connexion à un réseau local
        (<acronym>LAN</acronym>) et vous souhaitez simplement protéger votre
        système Linux des autres systèmes sur ce réseau local.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <section id="System">
      <title>Pré-requis système</title>

      <para>Shorewall a besoin que le package
      <command><command>iproute</command></command>/<command><command>iproute2</command></command>
      soit installé (avec la distribution <trademark>RedHat</trademark>, le
      package s'appelle <command>iproute</command>). Vous pouvez vérifier que
      le package est installé en contrôlant la présence du programme
      <command><command>ip</command></command> sur votre firewall. En tant que
      <systemitem class="username">root</systemitem>, vous pouvez utiliser la
      commande <command><command>which</command></command> pour cela:</para>

      <programlisting>[root@gateway root]# <command>which ip</command>
/sbin/ip
[root@gateway root]#</programlisting>
    </section>

    <section id="Before">
      <title>Avant de commencer</title>

      <para>Je vous recommande de commencer par une lecture complète du guide
      afin de vous familiariser avec les concepts mis en oeuvre, puis de
      recommencer la lecture et seulement alors d'appliquer vos modifications
      de configuration.</para>

      <caution>
        <para>Si vous éditez vos fichiers de configuration sur un système
        <trademark>Windows</trademark>, vous devez les enregistrer comme des
        fichiers <trademark>Unix</trademark> si votre éditeur supporte cette
        option, sinon vous devez les convertir avec
        <command>dos2unix</command> avant d'essayer de les utiliser. De la
        même manière, si vous copiez un fichier de configuration depuis votre
        disque dur <trademark>Windows</trademark> vers une disquette, vous
        devez lancer <command>dos2unix</command> sur la copie avant de
        l'utiliser avec Shorewall.</para>

        <simplelist>
          <member><ulink url="http://www.simtel.net/pub/pd/51438.html">Version
          Windows de dos2unix</ulink></member>

          <member><ulink
          url="http://www.megaloman.com/~hany/software/hd2u/">Version Linux de
          dos2unix</ulink></member>
        </simplelist>
      </caution>
    </section>

    <section id="Conventions">
      <title>Conventions</title>

      <para>Les points ou les modifications qui s'imposent sont indiqués par
      <inlinegraphic fileref="images/BD21298_.gif" format="GIF" />.</para>
    </section>
  </section>

  <section id="PPTP">
    <title>PPTP/ADSL</title>

    <para><inlinegraphic fileref="images/BD21298_.gif" format="GIF" /></para>

    <para>Si vous êtes équipé d'un modem
    <acronym><acronym>ADSL</acronym></acronym> et que vous utilisez
    <acronym><acronym>PPTP</acronym></acronym> pour communiquer avec un
    serveur à travers ce modem, vous devez faire les changements <ulink
    url="PPTP.htm#PPTP_ADSL">suivants</ulink> en plus de ceux décrits
    ci-dessous. <acronym><acronym>ADSL</acronym></acronym> avec
    <acronym><acronym>PPTP</acronym></acronym> est répandu en Europe,
    notamment en Autriche.</para>
  </section>

  <section id="Concepts">
    <title>Les Concepts de Shorewall</title>

    <para><inlinegraphic fileref="images/BD21298_.gif" format="GIF" /></para>

    <para>Les fichiers de configuration pour Shorewall sont situés dans le
    répertoire <filename class="directory">/etc/shorewall</filename> -- pour
    de simples paramétrages, vous n'aurez à faire qu'avec quelques-uns d'entre
    eux comme décrit dans ce guide. Après avoir <ulink
    url="Install_fr.html">installé Shorewall</ulink>,vous pourrez trouver les
    exemples de la manière suivante:</para>

    <para><orderedlist>
        <listitem>
          <para>Si vous avez installé shorewall en utilisant un
          <acronym>RPM</acronym>, les exemples seront dans le sous-répertoire
          <filename class="directory">Samples/one-interface/</filename> du
          répertoire de la documentation de Shorewall. Si vous ne savez pas où
          se trouve le répertoire de la documentation de Shorewall, vous
          pouvez trouver les exemples en utilisant cette commande:</para>

          <programlisting>~# rpm -ql shorewall | fgrep one-interface
/usr/share/doc/packages/shorewall/Samples/one-interface
/usr/share/doc/packages/shorewall/Samples/one-interface/interfaces
/usr/share/doc/packages/shorewall/Samples/one-interface/policy
/usr/share/doc/packages/shorewall/Samples/one-interface/rules
/usr/share/doc/packages/shorewall/Samples/one-interface/zones
~#</programlisting>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Si vous avez installé depuis le tarball, les exemples sont
          dans le répertoire <filename>Samples/one-interface</filename> du
          tarball.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Si vous avez installé en utilisant un .deb de Shorewall 3.x,
          les exemples sont dans
          <filename>/usr/share/doc/shorewall/examples/one-interface</filename>.
          Il vous faut installer le paquetage shorewall-doc.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Si vous avez installé en utilisant un .deb de Shorewall 4.x,
          les exemples sont dans <filename
          class="directory">/usr/share/doc/shorewall/examples/one-interface</filename>.
          Vous n'avez pas besoin d'installer le paquetage shorewall-doc pour
          pouvoir accéder aux exemples.</para>
        </listitem>
      </orderedlist><warning>
        <para><emphasis role="bold">Note aux utilisateurs de Debian et de
        Ubuntu</emphasis></para>

        <para>Si vous vous servez du .deb pour installer, vous vous rendrez
        compte que votre répertoire <filename>/etc/shorewall</filename> est
        vide. Ceci est voulu. Les squelettes des fichiers de configuration se
        trouvent sur votre système dans le répertoire <filename
        class="directory">/usr/share/doc/shorewall/default-config</filename>.
        Copiez simplement les fichiers dont vous avez besoin depuis ce
        répertoire dans <filename class="directory">/etc/shorewall</filename>,
        puis modifiez ces copies.</para>
      </warning></para>

    <para>Si vous installez la version 3.4.0 de Shorewall ou une version
    ultérieure, au fur et à mesure de la présentation de chaque fichier, je
    vous suggère de jeter un oeil à ceux qui sont physiquement présents sur
    votre système et que vous voyez la <ulink
    url="configuration_file_basics.htm#Manpages">page de manuel (man
    page)</ulink> pour ce fichier. Par exemple, tapez <command>man
    shorewall-zones</command> à l'invite du système pour voir la page de
    manuel du fichier <filename>/etc/shorewall/zones</filename>.</para>

    <para>Si vous installez une version antérieure à shorewall 3.4.0, au fur
    et à mesure de la présentation de chaque fichier, je vous suggère de jeter
    un oeil à ceux qui sont physiquement présents sur votre système -- chacun
    de ces fichiers contient des instructions de configuration détaillées et
    des entrées par défaut.</para>

    <para>Shorewall voit le réseau où il fonctionne, comme étant composé d'un
    ensemble de <emphasis>zones</emphasis>. Dans les fichiers de configuration
    fournis dans l'archive d'exemples pour une seule interface, deux zones
    seulement sont définies :</para>

    <para><programlisting>#ZONE   TYPE    OPTIONS                 IN                      OUT
#                                       OPTIONS                 OPTIONS
fw      firewall
net     ipv4</programlisting></para>

    <para>Les zones de Shorewall sont définies dans <filename><ulink
    url="manpages/shorewall-zones.html">/etc/shorewall/zones</ulink></filename>.</para>

    <para>Remarquez que Shorewall reconnaît le système de firewall comme étant
    sa propre zone. Le nom de la zone firewall (<emphasis
    role="bold">fw</emphasis> dans l'exemple plus haut) est stocké dans la
    variable d'environnement <emphasis>$FW,</emphasis> qui peut être utilisée
    depuis l'ensemble des autres fichiers de configuration de Shorewall pour
    faire référence au firewall lui-même.</para>

    <para>Les règles concernant le trafic à autoriser ou à interdire sont
    exprimées en utilisant les termes de zones.</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Vous exprimez votre politique par défaut pour les connexions
        d'une zone vers une autre zone dans le fichier <ulink
        url="manpages/shorewall-policy.html"><filename
        class="directory">/etc/shorewall/policy</filename></ulink>.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Vous définissez les exceptions à ces politiques pas défaut dans
        le fichier <ulink
        url="manpages/shorewall-rules.html"><filename>/etc/shorewall/rules</filename></ulink>.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Pour chaque connexion demandant à entrer dans le firewall, la
    requête est en premier lieu vérifiée par rapport au contenu du fichier
    <filename class="directory">/etc/shorewall/rules</filename>. Si aucune
    règle dans ce fichier ne correspond à la demande de connexion alors la
    première politique dans le fichier
    <filename>/etc/shorewall/policy</filename> qui y correspond sera
    appliquée. S'il y a une <ulink
    url="shorewall_extension_scripts.htm">action commune</ulink> définie pour
    cette politique dans <filename>/etc/shorewall/actions</filename> ou dans
    <filename>/usr/share/shorewall/actions.std</filename> cette action commune
    sera exécutée avant que la politique ne soit appliquée. Le but de l'action
    commune est double:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Elle ignore (DROP) ou rejette (REJECT) silencieusement le trafic
        courant qui n'est pas dangereux qui sans cela encombrerait votre
        fichier journal - les messages de broadcast, par exemple.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Elle garantit que le trafic nécessaire à un fonctionnement
        normal est autorisé à traverser le firewall — ICMP
        <emphasis>fragmentation-needed</emphasis> par exemple</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Le fichier <filename>/etc/shorewall/policy</filename> inclus dans
    l'archive d'exemple (one-interface) contient les politiques
    suivantes:</para>

    <programlisting>#SOURCE ZONE   DESTINATION ZONE   POLICY   LOG LEVEL   LIMIT:BURST
$FW            net                ACCEPT
net            all                DROP     info
all            all                REJECT   info</programlisting>

    <para>Ces politiques vont :</para>

    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Autoriser (ACCEPT) toute demande de connexion depuis le firewall
        vers internet</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Ignorer (DROP) toutes les demandes de connexion depuis internet
        vers votre firewall</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Rejeter (REJECT) toutes les autres requêtes de connexion.
        Shorewall à toujours besoin de cette dernière politique.</para>
      </listitem>
    </orderedlist>

    <para><inlinegraphic fileref="images/BD21298_.gif" /> A ce point, éditez
    votre <filename>/etc/shorewall/policy</filename> et faites y les
    changements que vous désirez.</para>
  </section>

  <section id="External">
    <title>Interface Externe</title>

    <para>Le firewall possède une seule interface réseau. Lorsque la connexion
    internet passe par un "modem" câble ou
    <acronym><acronym>ADSL</acronym></acronym>, l'<emphasis>Interface
    Externe</emphasis> sera l'adaptateur ethernet qui est connecté à ce
    <quote>Modem</quote> (par exemple <filename
    class="devicefile">eth0</filename>). Par contre, si vous vous connectez
    par <emphasis role="bold"><acronym>PPPoE</acronym></emphasis>
    (<emphasis>Point-to-Point Protocol</emphasis> over Ethernet) ou par
    <emphasis role="bold"><acronym>PPTP</acronym></emphasis>
    <emphasis>(Point-to-Point Tunneling Protocol), </emphasis>l'interface
    externe sera une interface ppp (par exemple <filename
    class="devicefile">ppp0</filename>). Si vous vous connectez par un simple
    modem <acronym><acronym>RTC</acronym></acronym>, votre interface externe
    sera aussi <filename class="devicefile">ppp0</filename>. Si vous vous
    connectez en utilisant l'<acronym><acronym>ISDN</acronym></acronym>, votre
    interface externe sera <filename
    class="devicefile">ippp0</filename>.</para>

    <caution>
      <para>Assurez-vous de savoir laquelle de vos interfaces est l'interface
      externe. Certains utilisateurs qui avaient configuré la mauvaise
      interface ont passé des heures avant de comprendre leur erreur. Si vous
      n'êtes pas sûr, tapez la commande <command>ip route ls</command> en tant
      que root. L'interface listée à la fin (default) devrait être votre
      interface externe.</para>

      <para>Exemple:</para>

      <programlisting>root@lists:~# ip route ls
192.168.2.2 dev tun0  proto kernel  scope link  src 192.168.2.1 
10.13.10.0/24 dev tun1  scope link 
192.168.2.0/24 via 192.168.2.2 dev tun0 
206.124.146.0/24 dev eth0  proto kernel  scope link  src 206.124.146.176 
10.10.10.0/24 dev tun1  scope link 
default via 206.124.146.254 dev <emphasis role="bold">eth0</emphasis> 
root@lists:~# </programlisting>

      <para>Dans cette exemple, l'interface externe est <filename
      class="devicefile">eth0</filename>.</para>
    </caution>

    <para><inlinegraphic fileref="images/BD21298_.gif" format="GIF" /></para>

    <para>Les fichiers de configuration d'exemple pour le firewall monoposte
    (one-interface) supposent que votre interface externe est <filename
    class="devicefile">eth0</filename>. Si votre configuration est différente,
    vous devrez modifier le
    fichier<filename>/etc/shorewall/interfaces</filename> en conséquence. Tant
    que vous y êtes, vous pourriez parcourir la liste des options qui sont
    spécifiées pour les interfaces. Quelques astuces:</para>

    <tip>
      <para>Si votre interface vers l'extérieur est <emphasis
      role="bold"><filename class="devicefile">ppp0</filename></emphasis>
      ou<emphasis role="bold"> <filename
      class="devicefile">ippp0</filename></emphasis>, vous pouvez remplacer le
      <quote>detect</quote> dans la seconde colonne par un <quote>-</quote>
      (sans guillemets).</para>
    </tip>

    <tip>
      <para>Si votre interface vers l'extérieur est <emphasis
      role="bold"><filename class="devicefile">ppp0</filename></emphasis> or
      <emphasis role="bold"><filename
      class="devicefile">ippp0</filename></emphasis> ou si vous avez une
      adresse <acronym>IP</acronym> statique, vous pouvez enlever
      <quote>dhcp</quote> de la liste des options .</para>
    </tip>
  </section>

  <section id="Addresses">
    <title>Adresses IP</title>

    <para>Avant d'aller plus loin, nous devons dire quelques mots au sujet des
    adresses IP. Normalement, votre Fournisseur d' Accès Internet
    (<acronym>FAI</acronym>) ne vous allouera qu'une seule adresse IP. Cette
    adresse peut vous être allouée par <acronym>DHCP</acronym> (Dynamic Host
    Configuration Protocol), lors de l'établissement de votre connexion (modem
    standard) ou bien lorsque vous établissez un autre type de connexion
    <acronym>PPP</acronym> (<acronym>PPPoA</acronym>,
    <acronym>PPPoE</acronym>, etc.). Dans certains cas , votre fournisseur
    peut vous allouer une adresse statique IP. Dans ce cas vous devez
    configurer l'interface externe de votre firewall afin d'utiliser cette
    adresse de manière permanente.</para>

    <para>La RFC 1918 réserve des plages d'adresses IP pour utilisation dans
    les réseau privés:</para>

    <programlisting>10.0.0.0    - 10.255.255.255
172.16.0.0  - 172.31.255.255
192.168.0.0 - 192.168.255.255</programlisting>

    <para>Ces adresses sont parfois nommées <emphasis>non-routables</emphasis>
    car les routeurs centraux d'internet ne transfèrent pas un paquet dont la
    destination est une adresse réservée par la RFC 1918. Dans certain cas
    cependant, les <acronym>FAI</acronym> (fournisseurs d'accès Internet)
    peuvent vous affecter une de ces adresses et utiliser la Traduction
    d'Adresses Réseau (<acronym>NAT</acronym> <emphasis>Network Address
    Translation</emphasis>) pour réécrire les en-têtes des paquets transmis en
    provenance ou à destination d'internet.</para>

    <para><inlinegraphic fileref="images/BD21298_.gif" format="GIF" /></para>

    <para>Avant de lancer Shorewall, <emphasis role="bold">il faut
    impérativement regarder l'adresse IP de votre interface externe, et, si
    elle est dans l'une des plages précédentes, vous devez enlever l'option
    "norfc1918" dans la ligne concernant l'interface externe dans le fichier
    <filename><filename
    class="directory">/etc/shorewall/</filename><filename>interfaces</filename></filename></emphasis><tip>
        <para>Pour déterminer l'adresse IP de votre interface externe, en tant
        que root tapez <command>ip addr ls dev &lt;interface&gt;</command> à
        l'invite du système. &lt;<emphasis>interface</emphasis>&gt; étant
        votre interface externe. La ligne qui commence par
        <emphasis>inet</emphasis> vous donne votre adresse IP.</para>

        <para>Exemple:</para>

        <programlisting>root@lists:~# ip addr ls dev eth0
2: eth0: &lt;BROADCAST,MULTICAST,UP,10000&gt; mtu 1500 qdisc htb qlen 1000
    link/ether 00:02:e3:08:48:4c brd ff:ff:ff:ff:ff:ff
    inet <emphasis role="bold">206.124.146.176</emphasis>/24 brd 206.124.146.255 scope global eth0
    inet6 fe80::202:e3ff:fe08:484c/64 scope link 
       valid_lft forever preferred_lft forever
root@lists:~# </programlisting>

        <para>Dans cet exemple, l'adresse IP de votre interface externe est
        206.124.146.176</para>
      </tip>.</para>
  </section>

  <section id="Logging">
    <title>Journalisation (log)</title>

    <para>Shorewall ne produit pas un fichier journal lui-même, mais il
    s'appuie sur votre <ulink url="shorewall_logging.html">configuration de la
    journalisation système</ulink>. Les <ulink
    url="manpages/shorewall.html">commandes</ulink> suivantes nécessitent un
    bonne configuration de la journalisation, car elles ont besoin de
    connaitre le fichier dans lequel netfilter enregistre ses messages.</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><command>shorewall show log</command> (Affiche les 20 derniers
        messages enregistrés par netfilter)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><command>shorewall logwatch</command> (Consulte le fichier
        journal à un intervalle régulier paramétrable)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><command>shorewall dump</command> (Produit un état très détaillé
        à inclure à vos rapports d'anomalie)</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Il est important que ces commandes fonctionnent correctement. En
    effet, lorsque vous rencontrez des problèmes de connexion alors que
    shorewall est actif, la première chose que vous devriez faire est de
    regarder le journal netfilter, et vous pourrez généralement résoudre
    rapidement votre problème en vous aidant de la <ulink
    url="FAQ_fr.htm#faq17">FAQ 17 de Shorewall</ulink>.</para>

    <para>La plupart du temps, les messages de Netfilter sont journalisés dans
    le fichier <filename>/var/log/messages</filename>. Certaines version
    récentes de <trademark>SuSE/OpenSuSE</trademark> sont pré configurées pour
    utiliser syslog-ng et journalisent les messages de netfilter dans le
    fichier <filename>/var/log/firewall</filename>.</para>

    <para><inlinegraphic fileref="images/BD21298_.gif" format="GIF" /></para>

    <para>Si votre distribution enregistre les message de netfilter dans un
    autre fichier que <filename>/var/log/messages</filename>, il faut modifier
    le paramètre LOGFILE dans le fichier <filename>
    /etc/shorewall/shorewall.conf</filename> et y spécifier le nom de votre
    fichier journal.</para>

    <important>
      <para>Le paramètre LOGFILE ne contrôle pas le fichier dans lequel
      netfilter va enregistrer ses messages -- Il indique simplement à
      /sbin/<filename>shorewall</filename>où trouver le fichier
      journal.</para>
    </important>
  </section>

  <section id="Open">
    <title>Permettre d'autres connexions</title>

    <para>Shorewall inclue une collection de <ulink url="???">macros</ulink>
    qui peuvent être utilisées pour rapidement autoriser ou refuser des
    services. Vous pouvez trouver une liste des macros comprises dans votre
    version de Shorewall en utilisant la commande <command>ls
    <filename>/usr/share/shorewall/macro.*</filename></command> ou bien la
    commande <command>shorewall show macros</command> si vous utilisez une
    version 3.0.3 ou ultérieure de shorewall.</para>

    <para>Si vous souhaitez autoriser des connexions depuis internet vers
    votre firewall et que vous avez trouvé une macro appropriée dans
    <filename><filename>/etc/shorewall/macro.*</filename></filename>, le
    format général d'une règle dans <filename>/etc/shorewall/rules</filename>
    est le suivant:</para>

    <programlisting>#ACTION         SOURCE    DESTINATION     PROTO       DEST PORT(S)
&lt;<emphasis>macro</emphasis>&gt;/ACCEPT  net       $FW</programlisting>

    <important>
      <para>Assurez-vous d'ajouter vos règles après la ligne contenant
      <emphasis role="bold">SECTION NEW.</emphasis></para>
    </important>

    <example id="Example1">
      <title>Un serveur Web et un serveur IMAP sur votre firewall, accessibles
      depuis l'extérieur:</title>

      <programlisting>#ACTION     SOURCE    DESTINATION     PROTO       DEST PORT(S)
Web/ACCEPT  net       $FW
IMAP/ACCEPT net       $FW</programlisting>
    </example>

    <para>Vous pouvez aussi choisir de coder vos règles directement, sans
    utiliser de macro pré-définie. Ceci sera nécessaire quand aucune macro
    pré-définie ne répond à vos besoins. Dans ce cas, le format général d'une
    règle dans <filename>/etc/shorewall/rules</filename> est:</para>

    <programlisting>#ACTION   SOURCE    DESTINATION     PROTO       DEST PORT(S)
ACCEPT    net       $FW             <emphasis>&lt;protocol&gt;</emphasis>  <emphasis>&lt;port&gt;</emphasis></programlisting>

    <example id="Example2">
      <title>Un serveur Web et un serveur IMAP sur votre firewall, accessibles
      depuis l'extérieur:</title>

      <para><programlisting>#ACTION   SOURCE    DESTINATION     PROTO       DEST PORT(S)
ACCEPT    net       $FW             tcp          80
ACCEPT    net       $FW             tcp          143</programlisting></para>
    </example>

    <para>Si vous ne savez pas quel port ou protocole utilise une application
    donnée, allez voir <ulink url="ports.htm">ici</ulink>.</para>

    <important>
      <para>Je ne recommande pas d'activer <command>telnet</command>
      depuis/vers internet car il utilise du texte en clair (y compris pour le
      login !). Si vous voulez un accès shell à votre firewall, utilisez
      SSH:</para>

      <programlisting>#ACTION     SOURCE    DESTINATION     PROTO       DEST PORT(S)
SSH/ACCEPT  net       $FW           </programlisting>
    </important>

    <para><inlinegraphic fileref="images/BD21298_.gif" format="GIF" /></para>

    <para>Maintenant, éditez votre fichier de configuration <filename
    class="directory">/etc/shorewall/</filename><filename>rules</filename>
    pour ajouter, modifier ou supprimer d'autres connexions suivant vos
    besoins.</para>
  </section>

  <section id="Starting">
    <title>Démarrer et Arrêter Votre Firewall</title>

    <para><inlinegraphic fileref="images/BD21298_.gif" format="GIF" /></para>

    <para>La <ulink url="Install_fr.html">procédure d'installation</ulink>
    configure votre système pour lancer Shorewall dès le boot du système, mais
    le lancement est désactivé, de façon à ce que votre système ne tente pas
    de lancer Shorewall avant que la configuration ne soit terminée. Une fois
    que vous en avez fini avec la configuration du firewall, vous devez éditer
    /etc/shorewall/shorewall.conf et y mettre STARTUP_ENABLED=Yes.</para>

    <important>
      <para><emphasis role="bold">Les utilisateurs des paquets .deb doivent
      éditer <filename>/etc/default/shorewall</filename> et mettre
      <varname>startup=1</varname></emphasis>.</para>
    </important>

    <important>
      <para><emphasis role="bold">Vous devez activer le lancement de Shorewall
      en éditant <filename>/etc/shorewall/shorewall.conf</filename> et en y
      mettant <command>STARTUP_ENABLED=Yes</command>.</emphasis></para>
    </important>

    <para>Le firewall est activé en utilisant la commande
    <quote><command>shorewall start</command></quote> et arrêté avec la
    commande <quote><command>shorewall stop</command></quote>. Lorsque le
    firewall est arrêté, le routage est autorisé sur les hôtes qui possèdent
    une entrée dans <filename class="directory"><ulink
    url="manpages/shorewall-routestopped.html">/etc/shorewall/routestopped</ulink></filename>.
    Un firewall qui tourne peut être relancé en utilisant la commande
    <quote><command>shorewall restart</command></quote>. Si vous voulez
    enlever toute trace de Shorewall sur votre configuration de Netfilter,
    utilisez <quote><emphasis role="bold">shorewall
    clear</emphasis></quote></para>

    <warning>
      <para>Si vous êtes connecté à votre firewall depuis internet, n'essayez
      pas d'exécuter une commande <quote><command>shorewall
      stop</command></quote> tant que vous n'avez pas ajouté une entrée dans
      <filename class="directory"><ulink
      url="manpages/shorewall-routestopped.html">/etc/shorewall/routestopped</ulink></filename>
      pour l'adresse IP à partir de laquelle vous êtes connecté . De la même
      manière, je vous déconseille d'utiliser <quote><command>shorewall
      restart</command></quote>; il est plus intéressant de créer <ulink
      url="configuration_file_basics.htm#Configs">une configuration
      alternative</ulink> et de la tester en utilisant la commande
      <quote><ulink url="starting_and_stopping_shorewall.htm">shorewall
      try</ulink></quote></para>
    </warning>
  </section>

  <section id="Problems">
    <title>Si cela ne marche pas</title>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Vérifiez à nouveau chacun des points repérés par un flèche
        rouge.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Vérifiez vos <ulink
        url="shorewall_logging.html">journaux</ulink>.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Vérifiez le <ulink url="troubleshoot.htm">Troubleshooting
        Guide</ulink>.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Vérifiez la <ulink url="FAQ_fr.html">FAQ</ulink>.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>

  <section id="Other">
    <title>Autres Lectures Recommandées</title>

    <para>Je vous recommande vivement de lire la <ulink
    url="configuration_file_basics.htm">page des fonctionnalités générales des
    fichiers de configuration</ulink> -- elle contient des astuces sur des
    possibilités de Shorewall qui peuvent rendre plus aisée l'administration
    de votre firewall Shorewall.</para>
  </section>
</article>
